\chapter{Especificación de requisitos} \label{cap:capitulo2}

Una vez introducido el tema de estudio y los objetivos del presente proyecto, se va a dar paso en este segundo capítulo a definir cuáles son los requisitos del sistema, clasificándolos en requisitos funcionales y no funcionales.

Estos requisitos tienen su origen en las conversaciones que se han establecido con el cliente en primera instancia y como resultado del conocimiento extraído del proceso de ingeniería inversa, por lo han ido variando en el tiempo.

\section{Requisitos funcionales} \label{sec:rf}

\begin{enumerate}
    \item El sistema debe contar con funcionalidad para calibrar sus sensores.

    \item El software debe emitir ruido rosa., necesario para los procesos de calibrador y verificación.

    \item El sistema debe comprobar que no ha sido manipulado. Para ello se verificará en el inicio y/o fin de cada sesión de ruido (música) que las calibraciones de sus sensores y señales de audio corresponden a los valores actuales de emisión y recepción.

    \item El sistema debe poder conservar un registro de sus lecturas por un período al menos 2 meses, con una periodicidad de un minuto.

    \item El sistema debe proporcionar un mecanismo de comunicación hacia el exterior, de forma que se pueda configurar y obtener métricas.

    \item El sistema debe poder leer los valores de presión acústica en el local mediante el uso de un micrófono.
    	\subitem Es deseable que el software permita leer la presión acústica desde un segundo micrófono.

    \item El sistema debe actuar en caso de que los valores de emisión en el local sobrepasen los valores límite definidos en la normativa vigente, limitando el nivel de presión acústica.

    \item El software debe incluir un mecanismo capaz de permitir la detección del sistema a otros equipos en la misma red.
\end{enumerate}

\section{Requisitos no funcionales} \label{sec:rnf}

Como requisitos no funcionales tenemos:

\begin{enumerate}
    \item El sistema debe poder ejecutarse en el hardware provisto (módulo de computación Raspberry Pi con sistema operativo \glsname{DietPi} y arquitectura \acrshort{ARM}).

    \item Debe usarse el marco de trabajo de \acrshort{ALSA} para la comunicación con la tarjeta de sonido instalada en el equipo.

    \item El sistema debe ser robusto y tolerante a fallos.

    \item El producto debe ser lo más ligero posible en términos de consumo de recursos de computación y espacio en disco, ya que estos recursos son especialmente limitados en la arquitectura objetivo.

    \item El sistema debe usar \acrshort{JSON} como formato estándar de intercambio de datos.

    \item Los valores de presión acústica deben darse en decibelios ponderados (\glsname{dba}).
\end{enumerate}